% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=BTS BLANC,numdoc=01,mois=Décembre,annee=2023,titre={BTSBLANC01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part*{BTS Blanc n°01 (Correction)}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/10,CodeDebut=\medskip]%exo1
{\large\textbf{-- Partie A --}}

\begin{enumerate}
	\item De manière classique, $X_1$ suit la loi binomiale de paramètres $n=60$ et $p=0,05$ :
	\begin{itemize}
		\item on répète 60 fois, de manière indépendante (énoncé), la même expérience à deux issues ;
		\item le succès est \og l'utilisateur se connecte \fg{}, de probabilité $0,05$ ;
		\item et $X_1$ compte le nombre de succès.
	\end{itemize}
	\item On cherche ici $P(X_1 = 0) \approx 0,046$ au millième.
	\item On cherche ici $P(X_1 \pg 2) = 1 - P(X_1 \pp 1) \approx 0,808$ au millième.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo01_a}~~~~\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo01_b}
\end{center}

{\large\textbf{-- Partie B --}}

\begin{enumerate}
	\item D'après le cours, si on approche une loi binomiale $\mathscr{B}(n;p)$ par une loi de Poisson $\mathscr{P}_{\lambda}$, alors on a $\lambda = np$.
	
	Ici il est évident, comme dans la partie \textbf{A} que $X_2$ suit une loi binomiale de paramètres $n=120$ et $p=0,05$.
	
	De ce fait on a $\lambda = 120 \times 0,05 = 6$.
	\item La calculatrice donne $P(Y \leqslant 2) \approx 0,062$ au millième.
	
	Il s'agit de la probabilité qu'au plus deux utilisateurs connectés dans cette période.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo01_c}
\end{center}

{\large\textbf{-- Partie C --}}

\begin{enumerate}
	\item Le cours nous donne $m=np$ et $\sigma=\sqrt{np(1-p)}$.
	
	Il est de plus évident que $X_3$ suit une loi binomiale de paramètres $n=200$ et $p=0,05$.
	
	Ainsi on retrouve $m=200 \times 0,05 = 10$ et $\sigma=\sqrt{10 \times 0,95} \approx 3,1$ au dixième.
	\item D'après la correction de continuité, on calcule $P(Z \pp 14,5) \approx 0,927$ au millième.
	\item D'après la correction de continuité, on calcule $P(5,5 \leqslant Z \leqslant 14,5) \approx 0,853$ au millième.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo01_d}~~~~\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo01_e}
\end{center}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Points/10,CodeDebut=\medskip]%exo2
{\large\textbf{-- Partie A --}}

\begin{enumerate}
	\item La calculatrice nous donne $r \approx 0,99$ au centième (le coefficient de corrélation est \og très bon \fg).
	\item La calculatrice nous donne de même la droite d'ajustement (moindres carrés) : $y = 2,51x+11,78$ (au centième).
	\item L'année 2015 correspond à $x=15$, et $2,51 \times 5+11,78 = 49,45$ ; donc on estime le nombre d'internautes en 2015 à 49,5 millions (au demi-million près).
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo02_a}~~~~\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo02_b}
\end{center}

{\large\textbf{-- Partie B --}}

\begin{enumerate}
	\item 	
	\begin{enumerate}
		\item On cherche ici $P(G)=\dfrac{221}{450} \approx 0,491$ au millième.
		\item On cherche ici $P(G \cap M)=\dfrac{171}{450} = 0,38$.
		\item On cherche ici $P_{\overline{M}}(\overline{G})=\dfrac{81}{131} \approx 0,618$ au millième.
		\item On a $P_{M}(G) = \dfrac{171}{319} \approx 0,536$ au millième.
		
		Cette probabilité est celle de prélever la fiche d'un garçon sachant que l'élève utilise internet mobile.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On justifie la loi de X de manière classique :
		\begin{itemize}
			\item on répète 40 fois, de manière indépendante (énoncé), la même expérience à deux issues ;
			\item le succès est \og garçon utilisant internet mobile \fg{}, de probabilité $0,38$ (c'est $G \cap M$) ;
			\item et $X$ compte le nombre de succès.
		\end{itemize}
		Ainsi X suit bien la loi binomiale de paramètres $n=40$ et $p=0,38$.
		\item On a  $P(8 \leqslant X \leqslant 10) = P(X \pp 10) - P(X \pp 7) \approx 0,056$ au millième.
		
		\begin{center}
			\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo02_c}
		\end{center}
	\end{enumerate} 
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le cours nous donne $m=np$ et $\sigma=\sqrt{np(1-p)}$.
		
		Ainsi on retrouve $m=40 \times 0,38 = 15,2$ et $\sigma=\sqrt{15,2 \times 0,62} \approx 3,1$ au dixième. 
		\item D'après la correction de continuité, on calcule $P(7,5 \leqslant Y \leqslant 10,5) \approx 0,058$ au millième.
		\item On a $P(Y \geqslant 10,5) \approx 0,935$ au millième.
		
		Il s'agit de la probabilité que, parmi les 40 fiches prélevées, le nombre de garçons utilisant l'internet mobile soit supérieur ou égal à 11.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo02_d}~~~~\includegraphics[height=2.5cm]{bb01_exo02_e}
\end{center}
\end{Exercice}

%\begin{center}
%	\includegraphics[height=4.5cm]{./graphics/bb01_exo2A_casio}~~~~\includegraphics[height=4.5cm]{./graphics/bb01_exo2A_ti}
%	
%	~~
%	
%	\includegraphics[height=4.5cm]{./graphics/bb01_exo2B_casio}~~~~\includegraphics[height=4.5cm]{./graphics/bb01_exo2B_ti}
%\end{center}

\end{document}